% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{couleurs-fr}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CC~,numdoc=02,mois=Octobre,annee=2023,titre={CC02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\newcommand\CentreTexteCellule[1]{\raisebox{-0.5\depth}{#1\vphantom{q}}}
\newcommand\KChA{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\CIRCLE}}}}
\newcommand\KChB{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\wasylozenge}}}}
\newcommand\KChC{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\RIGHTarrow}}}}
\newcommand\KChD{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\UParrow}}}}
\newcommand\KChE{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\APLlog}}}}
\newcommand\KChF{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\VHF}}}}
\newtcbox{\xmybox}[1][red]{on line,
	arc=4pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,
	%before upper={\rule[-3pt]{0pt}{10pt}},
	boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=6pt,right=6pt,top=2pt,bottom=2pt}
\newcommand{\retenue}{$\tiny\mathcolor{red}{\textcircled{1}}$}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part*{CC02 - Numération (Correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Points/6]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Le nombre $357_6$ existe ?
	
	En base 6, les \og chiffres \fg{} sont 0, 1, 2, 3, 4 et 5 donc le nombre noté $357_6$ n'existe pas !\hfill~\textsf{FAUX}
	\item La décomposition canonique de $603_8$ est $603_8=6\times800+3$ ?
	
	Par définition (somme des puissances), on a $603_8=6\times8^2+0\times8+3$.\hfill~\textsf{FAUX}
	\item En base 7, le nombre qui suit immédiatement $146_7$ est $200_7$ ?
	
	En ajoutant une unité à $146_7$, on rajoute une \og septaine \fg, ce qui en fait 5, on obtient donc $150_7$.\hfill~\textsf{FAUX}
	\item $11\,110_2=30_{10}$ ?
	
	Par conversion \og $2\Rightarrow10$ \fg, on obtient $\ConversionVersDec{110011}$.\hfill~\textsf{VRAI}
	
	Par conversion \og $10\Rightarrow2$, on obtient \ConversionDepuisBaseDix{30}{2}.\hfill~\textsf{VRAI}
	\item $44\,252_{10}=ADCC_{16}$ ?
	
	Par conversion \og $16\Rightarrow10$ \fg, on obtient $\ConversionVersDec[BaseDep=16]{ADCC}$.\hfill~\textsf{FAUX}
	
	Par conversion \og $10\Rightarrow16$, on obtient\ConversionDepuisBaseDix{44252}{16}.\hfill~\textsf{FAUX}
	\item En base 16, on a $A\times B=B0$ ?
	
	En s'aidant de la base 10, $A\times B=10\times11=110=\mathcolor{orange}{6}\times16+\mathcolor{red}{14}=\mathcolor{orange}{6}\mathcolor{red}{E}_{16}$.\hfill~\textsf{FAUX}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Points/6]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Par décomposition canonique, on a $42_5=4\times5^1+2=22_{10}$.
	
	Par divisions euclidiennes successives, \ConversionDepuisBaseDix[Couleur=blue]{137}{5}.
	\item On complète les tables :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[0.7cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.7cm},cells={font=\sffalt\large}}
			+ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
			0 & 0& 1& 2& 3& 4\\
			1 & 1& 2&3 & 4& 5\\
			2 & 2& 3& 4& 10&11 \\
			3 & 3& 4& 10& 11& 12\\
			4 & 4& 10& 11&12&13 \\
		\end{tblr}
		\hspace{1.5cm}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[0.7cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={0.7cm},cells={font=\sffalt\large}}
			$\mathtt{\times}$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
			0 &0 &0 &0 &0 &0 \\
			1 &0 & 1& 2& 3& 4\\
			2 &0 & 2& 4& 11& 13\\
			3 &0 & 3& 11&14 &22 \\
			4 &0 & 4& 13&22&31 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	%
	On a, en effet, en base 5, $\begin{dcases}4+2=6=\mathcolor{orange}{1}\times5+\mathcolor{VertForet}{1}=\mathcolor{orange}{1}\mathcolor{VertForet}{1}_5 \\ 4\times4=16=\mathcolor{purple}{3}\times5+\mathcolor{blue}{1}=\mathcolor{purple}{3}\mathcolor{blue}{1}_5 \end{dcases}$.
	\item On peut donc poser, \textit{comme en base 10}, les opérations :
	\begin{enumerate}
		\item $414+43=1\,012_5$ :
		
		\medskip
		
		\hfill%
		\begin{tblr}{rowsep=1pt,colsep=2pt,colspec={c*{4}{Q[6pt,c]}}}
			&&\retenue&\retenue&\\
			&&4&1&4 \\
			$+$&&&4&3 \\
			\hline
			&1&0&1&2 \\
		\end{tblr}%
		\hspace{8mm}
		car $\begin{dcases}4+3=12 & \text{ donc on pose 2 et on retient \textcolor{red}{1}} \\\mathcolor{red}{1}+1+4=2+4=11 & \text{ donc on pose 1 et on retient \textcolor{red}{1}} \\ \mathcolor{red}{1}+4=10 & \text{ donc on pose 10}\end{dcases}$.
		\hfill~
		\item $23 \times 12 = 331_{5}$ :
		
		\medskip
		
		\hfill%
		\begin{tblr}{rowsep=1pt,colsep=2pt,colspec={c*{3}{Q[8pt,c]}}}
			&&2&3 \\
			$\times$&&1&2 \\
			\hline
			&1&0&1 \\
			$+$&2&3&\textcolor{orange}{0} \\
			\hline
			&3&3&1 \\
		\end{tblr}%
		\hspace{8mm}
		car $\begin{dcases}2\times3=11 & \text{ donc on pose 1 et on retient \textcolor{red}{1}} \\ 2\times2+\mathcolor{red}{1}=10 & \text{ donc on pose 10} \\ 1\times23=23 & \text{ avec le \textcolor{orange}{décalage}} \\ 101+230=331\end{dcases}$.
		\hfill~
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Points/4]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On a, par décomposition canonique, $\ConversionVersDec{101011}$.
	\item Par divisions euclidiennes successives, \ConversionDepuisBaseDix[Couleur=VertForet]{139}{2}.
	\item On peut donc poser, comme en base 10, les opérations (les détails ne sont pas mis) :
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $1011+101 = 1\,0000_{2}$ :
		
		\medskip
		
		\hfill%
		\begin{tblr}{rowsep=1pt,colsep=2pt,colspec={c*{5}{Q[6pt,c]}}}
			&&\retenue&\retenue&\retenue&\\
			&&1&0&1&1 \\
			$+$&&&1&0&1 \\
			\hline
			&1&0&0&0&0 \\
		\end{tblr}%
		\hfill~
		\vfill\null
		\columnbreak
		\item $101\times11=1111_2$ :
		
		\medskip
		
		\hfill%
		\begin{tblr}{rowsep=1pt,colsep=2pt,colspec={c*{4}{Q[6pt,c]}}}
			%&&\retenue&\retenue&\retenue&\\
			&&1&0&1 \\
			$\times$&&&1&1 \\
			\hline
			&&1&0&1 \\
			$+$&1&0&1&0\\
			\hline
			&1&1&1&1 \\
		\end{tblr}%
		\hfill~
		\vfill\null
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Points/3]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Par décomposition canonique le nombre \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChE\,\KChA\,\KChF}${}=3\times6^3+4\times6^2+0\times6+5=797_{10}$.
	\item  Par divisions euclidiennes, \ConversionDepuisBaseDix[Couleur=purple]{2022}{6}, soit \xmybox[BleuFonce]{\large\KChB\,\KChD\,\KChC\,\KChB\,\KChA}.
	\item 
	\begin{itemize}
		\item le nombre qui suit \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChC\,\KChF} est \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChD\,\KChA} car on a créé une \og sixaine \fg{} en plus ;
		\item le nombre qui précède \xmybox[BleuFonce]{\large\KChB\,\KChE\,\KChA} est \xmybox[BleuFonce]{\large\KChB\,\KChD\,\KChF} car on est passé sur une \og sixaine \fg en-dessous.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

%
%\begin{enumerate}
%	\item Par décomposition canonique, \xmybox[DarkBlue]{\large\KChD\,\KChE\,\KChA\,\KChF}${}=3\times6^3+4\times6^2+0\times6+5=797_{10}$.
%	\item Par divisions euclidiennes, \PLconvDepuisDec[couleur=purple]{2022}{6}, soit \xmybox[DarkBlue]{\large\KChB\,\KChD\,\KChC\,\KChB\,\KChA}.
%	\item Avec le principe des \og retenues \fg{} (version \textit{addition} ou \textit{soustraction}) :
%	\begin{itemize}
%		\item le nombre qui suit \xmybox[DarkBlue]{\large\KChD\,\KChC\,\KChF} est \xmybox[DarkBlue]{\large\KChD\,\KChD\,\KChA} car on a créé une \og sixaine \fg{} en plus ;
%		\item le nombre qui précède \xmybox[DarkBlue]{\large\KChB\,\KChE\,\KChA} est \xmybox[DarkBlue]{\large\KChB\,\KChD\,\KChF} car on est passé sur une \og sixaine \fg en-dessous.
%	\end{itemize}
%\end{enumerate}
%
%


\end{document}
